---
title: 'Hausse de la température'
backDescription: 'On parle ici de la température de l’air au sol, en moyenne sur la surface de la Terre. Elle a déjà augmenté de 1,2°C depuis 1900. Selon les scénarios d’émissions, elle aura augmenté de 1,5°C à 5°C d’ici 2100. Or, lors de la dernière période glaciaire (il'
wikiUrl: 'https://wiki.climatefresk.org/index.php?title=Fr-fr_adulte_carte_21_hausse_temp%C3%A9rature'
youtubeCode: 'X0zSLQTEHD8'
instagramCode: 'CMSL54coOTz'
lot: 1
num: 21
---

Sur le graphique principal, la zone grisée représente les observations de température, et la courbe noire représente la température donnée par les modèles (1850 à 2015). Les courbes en couleur représentent les projections pour les différents scénarios SSP envisagés (2015 à 2100). Ce réchauffement est d'origine humaine, c'est ce que montre le graphique secondaire sur lequel est représenté les relevés de 1850 à 2020 (courbe noire), les données issues des modèles sans prendre en compte les facteurs anthropiques (courbes et zones bleues), et les données issues des modèles en prenant compte les facteurs anthropiques (courbe et zones rosées). La courbe noire est clairement dans la zone rosée, donc les modèles prenant compte les facteurs anthropiques sont représentatifs de la réalité. Par convention, on parle de réchauffement par rapport à la moyenne des températures 1850-1900 (appelé ère préindustrielle). Le réchauffement actuel par rapport à cette période est d'environ 1,2°C. Ce réchauffement n'est pas du tout homogène : les terres émergées se réchauffent plus que l'air au-dessus des océans. Et la zone arctique se réchauffe plus que le reste du globe. Répartition géographique des hausses de températures pour le réchauffement actuel (1°C), et pour différents niveaux de réchauffement (1.5°C, 2°C et 4°C). Au rythme actuel de réchauffement, 0,2°C par décennie, le réchauffement atteindra 1,5°C entre 2030 et 2050 environ. Cette carte peut jouer deux rôles : Soit c'est la température de l'air, donc de l'atmosphère. C'est comme ça qu'il faut l'interpréter quand on a gardé les cartes 10, 14 et 15. Dans ce cas, la carte précédente est la 14 (Bilan énergétique). Soit elle représente la température de la terre (et ça tombe bien parce que la définition de la température de la terre, c'est justement la température de l'air, au sol, en moyenne sur la surface de la terre). Dans ce cas, la carte précédente est la 13 (Effet de serre) et on peut faire un lien vers les cartes 16, 17, 18 et 19.
